[
    {
        "question": " 'छोटा मेरा खेत' किसकी रचना है ?",
        "options": [
            "भीष्म जोशी",
            "उमाशंकर जोशी",
            "रमाशंकर जोशी",
            "भीमसेन जोशी"
        ],
        "answer": "उमाशंकर जोशी"
    },
    {
        "question": " कवि ने अपने खेत में कौन - सा बीज बोया ?",
        "options": [
            "प्रेम रूपी बीज",
            "कागज रूपी बीज",
            "हरियाली रूपी बीज",
            "शब्द रूपी बीज"
        ],
        "answer": "शब्द रूपी बीज"
    },
    {
        "question": " कवि ने अभिव्यक्ति रूपी बीज किस पर बोया था ?",
        "options": [
            "छ्त पर",
            "ऑंगन में",
            "कागज़ के पृष्ठ पर",
            "खेत में"
        ],
        "answer": "कागज़ के पृष्ठ पर"
    },
    {
        "question": " कवि ने किस रस की अमृत धारा को अक्षय बताया है ?",
        "options": [
            "साहित्य",
            "वात्सल्य",
            "वीर",
            "करुण"
        ],
        "answer": "साहित्य"
    },
    {
        "question": " साहित्य की रस धारा कब तक चलती है ?",
        "options": [
            "प्रातःकाल",
            "समकाल",
            "अनंतकाल",
            "सायंकाल"
        ],
        "answer": "अनंतकाल"
    },
    {
        "question": " कवि ने किसे रसायन कहा है ?",
        "options": [
            "यूरिया",
            "कल्पना",
            "शब्द",
            "साहित्य"
        ],
        "answer": "कल्पना"
    },
    {
        "question": " 'छोटा मेरा खेत' कविता में किसकी कटाई की बात कही है ?",
        "options": [
            "अनंतता की",
            "अंकुर की",
            "क्षण की",
            "फसल की"
        ],
        "answer": "अनंतता की"
    },
    {
        "question": " 'कागज का पन्ना' के लिए कवि ने क्या उपनाम दिया है ?",
        "options": [
            "अनाज का भंडार",
            "बीज",
            "रस का अक्षय पात्र",
            "चौकोना खेत"
        ],
        "answer": "चौकोना खेत"
    },
    {
        "question": " 'छोटे चौकोने खेत' उपमान का प्रयोग किसके लिए किया गया है ?",
        "options": [
            "फ़सल",
            "वर्गाकार",
            "पल्लव",
            "कागज़ का पन्ना"
        ],
        "answer": "कागज़ का पन्ना"
    },
    {
        "question": " 'छोटा मेरा खेत' कविता में किसकी रोपाई की बात कही गई है ?",
        "options": [
            "फसल की",
            "क्षण की",
            "खेत",
            "बीज की"
        ],
        "answer": "क्षण की"
    },
    {
        "question": " 'छोटा मेरा खेत' कविता में किसके अंकुर फूटने की बात कही गई है ?",
        "options": [
            "शब्द के",
            "वृक्ष के",
            "गीत के",
            "बीज"
        ],
        "answer": "शब्द के"
    },
    {
        "question": " 'बगुलों के षंख' किसकी रचना है ?",
        "options": [
            "शमशेर बहादुर सिंह",
            "उमा शंकर जोशी",
            "सूर्यकांत त्रिपाठी निराला",
            "फिराक गोरख पुरी"
        ],
        "answer": "उमा शंकर जोशी"
    },
    {
        "question": " आकाश में किसकी पंक्ति बंधी है - की सुन्दरता का चित्रण किया गया है ?",
        "options": [
            "बत्तखों की",
            "हंसो की",
            "कबूतरों की",
            "बगुलों की"
        ],
        "answer": "बगुलों की"
    },
    {
        "question": " बगुलों के पंखों द्वारा का चुराए जाने की बात कही गई है ?",
        "options": [
            "आँख",
            "मन",
            "बुद्धि",
            "हृदय"
        ],
        "answer": "आँख"
    },
    {
        "question": " बगुलों के पंख काले बादलों के ऊपर तैरते किसके समान प्रतीत होते हैं ?",
        "options": [
            "सफेद बादलों से",
            "संतरी बादलों से",
            "साँझ की श्वेत काया",
            "स्लेटी बादलों से"
        ],
        "answer": "साँझ की श्वेत काया"
    },
    {
        "question": " कवि को बगुलों का कौन - सा सौंदर्य अपने आकर्षण मे बाँध रहा है ?",
        "options": [
            "काया रूपी सौदर्य",
            "रूप रूपी सौंदर्य",
            "माया रूपी सौंदर्य",
            "पंक्तिबद्ध रूपी सौंदर्य"
        ],
        "answer": "पंक्तिबद्ध रूपी सौंदर्य"
    },
    {
        "question": " बगुलों के पखों द्वारा आँखें चुराने से क्या तात्पर्य है ?",
        "options": [
            "चोरी करना",
            "ध्यान आकृष्ट करना",
            "सुंदर दिखाई देना",
            "न्यौछावर होना"
        ],
        "answer": "सुंदर दिखाई देना"
    },
    {
        "question": " बगुलों के पंख कविता में साँझ की सतेज श्वेत काया क्या कर रही है ?",
        "options": [
            "नहा रही है",
            "उड़ रही है",
            "भाग रही है",
            "तैर रही है"
        ],
        "answer": "तैर रही है"
    },
    {
        "question": " 'बगुलों के पंख' कविता में आकाश में कैसे बादलों की छाया छाई है ?",
        "options": [
            "नीले",
            "छितरे",
            "काले",
            "गहरे"
        ],
        "answer": "काले"
    },
    {
        "question": " 'बगुलों के पंख' कविता में किस व्यक्ति की सतेज श्वेत काया तैरने की बात कही है ?",
        "options": [
            "रात",
            "प्रातः",
            "दोपहर",
            "साँझ"
        ],
        "answer": "साँझ"
    },
    {
        "question": " बगुलों के पंखों का रंग कैसा है ?",
        "options": [
            "सफेद",
            "काला",
            "नीला",
            "मटमैला"
        ],
        "answer": "सफेद"
    },
    {
        "question": " बगुले कैसे उड़ रहे है ?",
        "options": [
            "पंक्तिबद्ध होकर",
            "पंख खोलकर",
            "फड़फड़ाकर",
            "पंख बंद कर"
        ],
        "answer": "पंक्तिबद्ध होकर"
    },
    {
        "question": " क्षण रूपी बीज कहाँ बोया गया ?",
        "options": [
            "गमले में",
            "खेत में",
            "क्यारी में",
            "कागज पर"
        ],
        "answer": "कागज पर"
    },
    {
        "question": " बीज किस रूप में अंकुरित होता है ?",
        "options": [
            "शब्द रूप में",
            "घृणा रूप में",
            "प्रेम रूप में",
            "लिखित रूप में"
        ],
        "answer": "शब्द रूप में"
    },
    {
        "question": " बगुलों के पंख काले बादलों के ऊपर तैरते किस के समान प्रतीत होते हैं ?",
        "options": [
            "रात्रि की काली काया",
            "प्रातः काल की सिंदुरी काया",
            "साँझ की श्वेत काया",
            "सांयकाल की पीली काया"
        ],
        "answer": "साँझ की श्वेत काया"
    }
]